\chapter*{Agradecimentos}


Primeiramente, gostaria de agradecer aos meus pais, Luiza e João, por todo o
apoio. Obrigado por terem me incentivado a buscar meus objetivos.  Agradeço por
todos os conselhos, pela força  e pelos ensinamentos ao longo desta caminhada.

Agradeço também à minha irmã, Ana Luíza, pelo carinho e confiança. Sua
determinação é um exemplo para mim.

Aos meus avós, minha dinda e meus primos que, mesmo distantes, nunca deixaram de
participar de alguma forma.

Ao meu orientador José Manoel de Seixas pela confiança, pelas oportunidades e
todo o suporte dado ao longo desse trabalho.

À Carmen Maidantchik pelas sugestões, pelos conselhos e pela constante
orientação desde os tempos de graduação.

À Ana Henriques pela idealização deste projeto. Agradeço também pela confiança
e por viabilizar a minha participação junto à colaboração \emph{TileCal}.

Ao amigo Thiago Ciodaro por facilitar meu trabalho e encurtar o tempo de
aprendizado sobre múons e afins, compartilhando seu conhecimento com muita
paciência.

Aos amigos e sócios da TWIST: Andressa Sivolella\footnote{Agradecimento
especial pela grande ajuda na revisão deste documento}, Felipe Grael, Laura
Moraes e Luiz Évora. Agradeço por compartilharem da mesma motivação e pelo
companherismo cotidiano.

À colaboração e amizades de todos no TileCal/CERN, que desde 2007 fazem de
Genebra um lugar especial. Agradeço principalmente: Carlos,
Giorgi, Brian, James, Heuijin, Keith, Gabriel, Filipe, Luis, Denis, Rob, Ali,
Jalal, Stan, Irene, Monica,  David e, claro, Bob Stanek.

Aos brasileiros ``genebrinos'' que também participaram de alguma forma ao longo
desta jornada: Bruno Carneiro, Bernardo, Denis, Torres, Dhiana, Júnior, Enoque,
Eric, Frias, Bruno Lange. Agradeço a convivência e as histórias decorrentes
dela.

À todos participantes do Projeto TB: Afrânio, Dani, Priscila, Karina,
Faier~(\emph{Finscore}) e Frank~(\emph{Finscore}) que enriqueceram minha
experiência neste período de Mestrado das mais diversas maneiras.

Por fim, agradeço a todos meus amigos pelo invariável apoio e por todos os
momentos de descontração.



